---
title: 紫微鬥數星盤
description: 紫微鬥數星盤基礎知識，紫微鬥數命盤，紫微鬥數入門，紫微鬥數科普
---
# 紫微鬥數星盤

## 前言

紫微鬥數的 `星盤` 又叫 `命盤`，是通過出生的日期和時辰計算出來的一張顯示著 [`宮位`](./palace.md) 和 [`星耀`](./star.md) 分布的圖表。星盤分為 `本命盤`、`大限盤` 和 `流年盤`。查看運勢，就是把這三張盤疊加在一起分析。如果你之前沒有了解過紫微鬥數，我強烈建議你先去閱讀 [紫微鬥數基礎](./basis.md) 以後再來閱讀本文，這樣就可以理解文中提到的一些術語了。

>*本系列文章為原創文章，轉載請標註出處。*

## 如何排盤

排盤需要提供的參數非常簡單，只需要出生當天的 `日期`、[`時辰`](./basis.md#十二時辰) 以及 `性別` 即可，有了這些數據以後根據 [`安星訣`](./setup.md) 經過七七四十九步即可排出整張星盤。當然，如果你只想 `解盤`，其實並不需要知道如何排盤，也不需要去記憶安星訣的知識。

一張星盤排出來，大概是長著個樣子的

![紫微鬥數星盤](/.vitepress/public/astrolabe@2x.png)

相信上面每一個字你都認識，但是就是不知道合起來是什麽意思，不用著急，如果你把本站分享的內容全部學完，一定會豁然開朗的。現在我們來解釋一下這張星盤上面的東西。

## 認識星盤

首先周圍的十二個小方格就是 [十二人事宮](./palace.md)，簡稱 `十二宮`。中間那個大方格叫 `中宮`，通常中宮裏會放入一些基本信息，總之你想放什麽信息都可以，中宮那個紅色的像箭頭一樣的叫做 `三方四正` 線，尖頭指向的宮位就是 `命宮`，箭尾所在的宮位是命宮的 `四正位`，箭頭兩翼的尖角所指的宮位叫做命宮的 `三方位`，關於宮位的詳細知識我們會在 [紫微鬥數宮位](./palace.md) 這篇文章裏詳細介紹。

周圍的十二宮雖然裏面的內容不同，但是布局都是一樣的，這裏我們拎出其中一個宮位來給大家介紹。

![紫微鬥數宮位](/.vitepress/public/palace@2x.png)

上圖中包含信息有：

- `主星`

  圖中左上角的 `廉貞`、`貪狼` 即是 [主星](./major-star.md)，後面的 `陷` 是該主星的亮度。

- `輔星`

  圖中上中部的 `地空`、`地劫` 和 `陀羅` 即是 [輔星](./minor-star.md)，同樣的 `陷` 是該主星的亮度。你可能已經註意到，不是每一顆星都會標註 `亮度`。關於星耀亮度的知識，我們會在 [紫微鬥數星耀](./star.md) 中介紹。

- `雜耀`

  圖中右上角的 `天才`、`天壽`、`天廚` 和 `天月` 即是 [雜耀](./adj-star.md)。

- `流耀`

  圖中左邊中部的 `流曲` 和 `流陀` 即是 [流耀](./star.md#流耀)

- `神煞`

  圖中左下角小字顯示的 `長生` `官府` 和右下角小字顯示的 `白虎` `指背` 叫做 [神煞](./star.md#神煞)，其中分為：

  - 長生十二神之一的 `長生`
  - 博士十二神之一的  `官府`
  - 流年將前十二神之一的  `指背`
  - 流年歲前十二神之一的  `白虎`

- `小限`

  圖中下面的那串數字 `3 15 27 39 51 63 75 87 99 111` 叫 `小限`，數字代表的是 `虛歲`，就是在3歲、15歲、27歲...的時候 `小限` 會走這個宮位。

- `大限`

  圖中下面加粗的數字 `33 - 42` 叫 `大限`，代表在虛歲 `33歲`～`42歲` 這10年 `大限` 會走這個宮位。

- `宮名`

  圖中左下角的 `田宅` 是這個宮位的 `宮名`。

- `幹支`

  途中右下角的 `癸亥` 是這個宮位的 `幹支`，其中 `癸` 叫 `宮幹`，這個宮位在交流的時候可以叫做 `亥宮`。

- `四化`

  貪狼後面的 `忌` 就是 [四化星](./mutagen.md)，這個叫生年忌。紅色背景為化祿星，藍色背景為化權星，綠色背景為化科星，黑色背景為化忌星。貪狼星前面黑色的小色塊叫 `自化`，顏色和四化星一致。這個地方表示貪狼星自化忌。

## 如何解盤

星盤上信息繁多，所以初學者在第一眼看到的時候會感覺手足無措，不知道從哪裏開始，這也是很多人學習紫微鬥數的一大攔路虎。本節將會介紹如何解盤，以及解盤的步驟，讓大家有跡可循，慢慢增強自己對一張星盤的感覺，逐步達成一眼就可以看個大概的感覺。

:::tip 提示

每一個派別都有自己解盤的一些方法和技巧，本站內容沒有派別之分，只是處於對紫微鬥數的一種研究與總結，旨在能讓大家能夠更容易的了解紫微鬥數，能夠體會到紫微鬥數帶來的樂趣。

:::

1. 找命宮
   
    找到 `命宮` 的位置是開始解盤的第一步，這就相當於吃飯得先找到嘴巴的位置一樣。

2. 看主星

    命宮裏的 `主星`，就是這張盤的主人的 `主星`，大家在交流的時候說的，我是 `紫微星`，她是 `貪狼星`，說的就是命宮的主星。當然，`空宮` 裏是沒有主星的，這時我們需要借 `對宮` 的主星來看。如果你對這些術語不熟悉，請到 [紫微鬥數術語解釋](./basis.md#術語解釋) 裏查看相應的術語解釋。找到主星以後，星盤主人的個性就可以以主星的特質為基礎進行剖析。我們將會在 [14主星](./major-star.md) 中詳細解析每一顆主星的特質。

3. 看三方四正

    對於 `命宮` 來說，`三方四正` 宮位就是 `遷移宮`、`官祿宮` 和 `財帛宮`，不用多解釋大家應該就能感覺到這些宮位對人生的重要程度了吧？所以在傳統紫微鬥數的解盤路數裏，非常看重三方四正的好壞。但實際上，紫微鬥數星盤需要的是 `平衡`，因為決定你上限的，是那個 `短板`，而不是某一個異常突出的宮位。我們將會在 [紫微鬥數宮位知識](./palace.md) 中詳細解析每一個宮位的意義以及作用。

4. 看福德宮

    福德宮是一個人 `精神面` 的體現，它能展現出一個人的喜好和思維模式，所以在參考 `三方四正` 和 `福德宮` 以後，就可以勾勒出一個人的大概性格特征和行為模式。

5. 看生年四化影響

    四化星影響的是星盤主人 `內心`，比如說 `祿` 是讓人感到 `開心` 的宮位；`權` 是需要 `掌控` 的宮位；`科` 是讓星盤主人感到 `有面子` 的宮位，當然也就比較喜歡 `展示` 這個宮位；而 `忌` 是讓人感到 `糾結` 和 「沒面子」 的宮位，所以不太會願意向別人 `展示` 或 `談論` 這個宮位，也是 `自卑`，`沒自信` 的來源。當然這些感覺都是以星盤主人自身的感受來講的，而外人不一定是這個感覺。關於四化星的詳細知識，我們會在 [紫微鬥數四化星](./mutagen.md) 中詳細解析。

6. 看宮幹四化

    除了 `運限` 和 `本命` 的天幹會起四化以後，每個宮位的 `宮幹` 也會起 `四化`。宮幹四化揭示了宮位之間的交互和對待關系。通過宮幹四化的解析，可以分析出像 `我和伴侶相處怎麽樣？`，`我的工作怎麽樣？` 這樣的信息。

7. 分析目標宮位

    目標宮位是指星盤主人比較關心的宮位，可以通過該宮位內有哪些 `星耀`，該宮位的宮幹產生的 `四化` 是怎樣的來分析目標宮位對星盤主人的影響。 

8. 看運限

    前面幾步都是在分析星盤主人的 `靜態信息`，它能勾勒出一個輪廓，就好像一幅畫的起稿一樣，大概標註了什麽位置畫什麽東西，畫多大之類的信息。而運限則是對細節處的描繪，通過一層一層的運限分析，會將靜態盤呈現的輪廓進行細節的描繪。運限揭示了環境對星盤主人的影響，不同運限影響的範圍和結果是不一樣的，詳細的信息請參考 [紫微鬥數運限](./horoscope.md)。